% AVANT PROPOS

\chapter{Avant-propos et remerciements}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}

Ce travail a été mené conjointement au LPC2E (Laboratoire de Physique et Chimie de l’Environnement et de l’Espace) dirigé par Michel TAGGER, et à l'ISTO (Institut des Sciences de la Terre d’Orléans) dirigé par Bruno SCAILLET, respectivement au sein des équipes « Atmosphère » et Biogéosystèmes Continentaux ». J'ai bénéficié d’un financement de la région Centre octroyé au LPC2E. 

La problématique de la thèse relève complètement des thématiques développées :
\begin{itemize}
\item au sein de l’OSUC (Observatoire des Sciences de l’Univers en région Centre) dirigé par Yves COQUET, et regroupant le LPC2E et l’ISTO. Ces travaux s’insèrent plus précisément dans la thématique fédérative « Atmosphère Terrestre et Interfaces »
\item au sein du Service National d’Observation Tourbières, labellisé par l’INSU SIC (Surfaces et Interfaces Continentales) en 2012, porté par l’OSUC et dont la coordination scientifique est assurée par Fatima LAGGOUN (ISTO).
\end{itemize}

\vspace*{1cm}

Je tiens à remercier mes deux directeurs de thèse Christophe Guimbaud et Fatima Laggoun pour leur implication, leur confiance, pour m'avoir guidé pendant ces trois années de travail.

Un grand merci également à mon encadrant Sébastien Gogo, toujours présent pour répondre à mes interrogations, à mes doutes et qui m'a accompagné sur quasiment toutes les campagnes de terrain. Merci pour ces moments inoubliables.

Merci à l'ensemble des membres du jury, François Gillet et Denis Lousteau pour avoir lu et évalué avec attention mon travail.
Merci également à Luca Bragazza, Christophe Fléchard et Bertrand Guenet pour leurs remarques constructives et nos échanges.

Il me faut également remercier tous les collègues et les amis qui m'ont accompagné et aidé pendant ces trois années, chacun d'entre vous se reconnaîtra.
Merci à tous pour ces bons moments et ces rencontres.

Un énorme merci à ma famille, mon père, ma mère, mes deux soeurs, pour leur soutien indéfectible et inestimable. 

\textit{Last but not least}, Merci Claire pour m'avoir supporté moi et mes doutes pendant ces trois intenses années, pour ton soutien, ta patience et tout le reste !
